[Huang_Yuansheng.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Huang_Yuansheng.jpg "fig:Huang_Yuansheng.jpg")

**黃遠生**（原名**黃為基**，字**遠庸**，筆名**遠生**，），[江西](../Page/江西.md "wikilink")[九江人](../Page/九江.md "wikilink")。少年勤奋好学，曾在两年内连中[鄉試](../Page/鄉試.md "wikilink")、[會試](../Page/會試.md "wikilink")、[殿試三榜而文名大噪](../Page/殿試.md "wikilink")。[民國初年](../Page/民國.md "wikilink")，成為著名[記者](../Page/記者.md "wikilink")，以敢於批判時政聞名。他在政治上反对[国民党](../Page/国民党.md "wikilink")，支持[进步党](../Page/进步党.md "wikilink")，黄远生所写文章在当时政界有巨大影响。他主张新闻审查，后来又反对[袁世凯称帝](../Page/袁世凯称帝.md "wikilink")，得罪了不少要人，于1915年到[美国](../Page/美国.md "wikilink")[三藩市](../Page/三藩市.md "wikilink")，却在当年12月25日被人暗杀\[1\]。

## 生平

其父为[读书人](../Page/读书人.md "wikilink")，但终生不[第](../Page/第.md "wikilink")，久客浙江，母姓姚，也颇通诗书。

16岁考取秀才，后入[南浔公学](../Page/南浔公学.md "wikilink")，因学潮罢课，未及毕业离校，后投考[南洋公学](../Page/南洋公学.md "wikilink")，未考中。

20岁时中[举人](../Page/举人.md "wikilink")，次年入京参加[会试](../Page/会试.md "wikilink")，考中[光绪甲辰进士](../Page/光绪.md "wikilink")。后赴[日本留学](../Page/日本.md "wikilink")，入[日本中央大学](../Page/日本中央大学.md "wikilink")，攻读法律。1909年回国，授予[邮传部](../Page/邮传部.md "wikilink")[员外郎兼参议厅行走和编译局纂修官等职](../Page/员外郎.md "wikilink")。

[辛亥革命后入报界](../Page/辛亥革命.md "wikilink")。记者生涯是从1912年创办和主编《少年中国》周刊开始。最出名时，任上海《时报》、《[申报](../Page/申报.md "wikilink")》驻北京特约记者，为其撰写北京通讯\[2\]。

为了躲避[袁世凯的纠缠](../Page/袁世凯.md "wikilink")，1915年避往上海，11月到达日本，并与当月中旬在日本乘坐“[佐渡号](../Page/佐渡号.md "wikilink")”轮船赴美，12月25日晚6时许，在[旧金山唐人街回旅馆途中被革命党人刘北海枪杀](../Page/旧金山唐人街.md "wikilink")。

## 新闻事业贡献

  - 被称为“报界之奇才”。在新闻业务上，以擅长写新闻通讯而著称于世，被誉为中国新闻通讯的奠基人。他的新闻通讯一是题材重大，记载详实；二是针砭时弊，忧国忧民；三是细致详尽，幽隐毕达。四是通俗自然，不拘一格。第二，在新闻思想方面也有不少独到的见解，提出“四能”说：脑筋能想，腿脚能走，耳能听，手能写。
  - 与[徐彬彬](../Page/徐彬彬.md "wikilink")、[刘少少一起](../Page/刘少少.md "wikilink")，被誉为“民国初三大名记者”。

## 著作

他死后，其友人将他的文章收集整理，出版了《远生遗著》，是中国第一部通讯集。

## 死因争议

关于黄远生之死，早期的说法有：被旅美爱国华侨或反袁人士认作袁党而刺杀；袁世凯怨其背叛自己而派人刺杀\[3\]。

1985年9月在江西九江举行的全国黄远生学术讨论会上，学者们認為黄远生是由时任[中华革命党美洲总支部](../Page/中华革命党.md "wikilink")副支部长、[民国维持会会长](../Page/民国维持会.md "wikilink")[林森指派其警卫](../Page/林森.md "wikilink")、老同盟会员[刘北海开枪刺杀的](../Page/刘北海.md "wikilink")。1932年林森就任国民政府主席后,
曾给刘北海颁发奖状, 奖励他刺杀黄远生的“义举”\[4\]\[5\]。之后，研究者大都倾向于这种判断\[6\]。

1984年，黄远生长子黄席群在写作《追忆先父黄远生》一文时，称不能确认黄远生死于袁党还是国民党之手\[7\]\[8\]。1989年3月，黄席群接台湾友人来信得知，台湾报纸1967年曾报道，指使刘北海暗杀黄远生的不仅是林森，还有[孙科](../Page/孙科.md "wikilink")\[9\]。

《文史参考》杂志社编辑纪彭称，1980年代，劉北海于臨死前說出真相，刺杀行動由林森指揮，而命令来自当时的中华革命党党魁[孙中山](../Page/孙中山.md "wikilink")，刺殺動機是孫中山不滿黃遠生對革命黨人的批評，例如揭露、批評孫以國家利益換取日本人的資金援助，影響了海外華人對孫的印象及捐獻，阻礙了孫的行動計劃\[10\]。而南京师范大学教授经盛鸿主编的《民国大案》则称刘北海去世于1968年\[11\]。

## 注释

## 参考文献

## 参见

  - 被[孙文派系刺杀者](../Page/孫中山.md "wikilink")：[宋教仁](../Page/宋教仁.md "wikilink")、[汤化龙](../Page/汤化龙.md "wikilink")、[陶成章](../Page/陶成章.md "wikilink")

{{-}}

[Category:清朝員外郎](../Category/清朝員外郎.md "wikilink")
[Category:清朝记者](../Category/清朝记者.md "wikilink")
[Category:中華民國記者](../Category/中華民國記者.md "wikilink")
[Category:被谋杀的记者](../Category/被谋杀的记者.md "wikilink")
[Category:日本中央大學校友](../Category/日本中央大學校友.md "wikilink")
[Category:在美國被謀殺身亡者](../Category/在美國被謀殺身亡者.md "wikilink")
[Category:中華民國大陸時期在國外被謀殺身亡者](../Category/中華民國大陸時期在國外被謀殺身亡者.md "wikilink")
[Category:死在美国的中华民国人](../Category/死在美国的中华民国人.md "wikilink")
[Category:九江人](../Category/九江人.md "wikilink")
[Yuan遠生](../Category/黄姓.md "wikilink")

1.
2.  \[中\]方汉奇，《中国新闻通史》1卷，中国人民大学出版社，1992

3.
4.

5.

6.

7.

8.
9.

10.

11.